\documentclass[a4j,10pt,oneside,openany]{jsbook}
%
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{url}
\usepackage{braket}
%
\makeindex
%
\newcommand{\lambdabar}{{\mkern0.75mu\mathchar '26\mkern -9.75mu\lambda}}
\newcommand{\innerprod}[2]{\bm{#1} \cdot \bm{#2}}
\newcommand{\derivative}[2]{\frac{\mathrm{d} #1}{\mathrm{d} #2}}\newcommand{\dderivative}[2]{\frac{\mathrm{d}^2 #1}{\mathrm{d} {#2}^2}}
\newcommand{\partialder}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
%
\setlength{\textwidth}{\fullwidth}
\setlength{\textheight}{44\baselineskip}
\addtolength{\textheight}{\topskip}
\setlength{\voffset}{-0.6in}
%
\title{{\Huge \textbf{量子力学}}\\ {\small Ver. 0.0.1}}
\author{2sjump\\ \texttt{tw : @2sjump}}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\frontmatter
\tableofcontents
\mainmatter

\setcounter{chapter}{-1} %—–0章から開始

\chapter{まえがき}
\begin{itemize}
	\item この教科書は砂川先生の教科書『量子力学』をベースに作成しています。
	\item (3元)ベクトルは太字で表します。(例：$\bm{x}, \bm{p}$）	 
	\item 説明は簡素ですので、初学には向かないかもしれません。
\end{itemize}

\chapter{量子力学ことはじめ}
\begin{abstract}
	この章では、量子力学が適用されるスケールについて、具体的な定数を用いて説明していきます。
\end{abstract}


\section{光の粒子性・電子の波動性}

\subsection{Compton 効果}
光の粒子性から、その粒子を  \textbf{光子, photon}  という。

角振動数$\omega$ , 波数$k$ であるとき、その電磁波は
\[
	E = \hbar \omega,\ \ p = \hbar k
\]
である photon の集団であるとみなす。

自由電子にX線を照射する。
エネルギーと運動量の保存から、
\[
	mc^2 + \hbar\omega = \sqrt{p^2c^2 + m^2c^4} + \hbar \omega',\ \ \hbar \bm{k} = \hbar \bm{k'} + \bm{k}'
\]

$\bm{p}$の消去により、

\[
	\Delta \lambdabar := \lambda - \lambda' = \lambdabar_c(1-\cos \theta)
\]

ここで \textbf{Compton 波長} :
\[
	\lambdabar_c = \frac{\hbar}{mc} \sim 10^{-13}\ \mathrm{m}
\]
を定義した。これは電子スケールの世界の基本の長さの単位となる。
\vspace{0.2in} \\*

\subsection{Bohr モデル}
量子条件：
\[
	mrv = n\hbar,\ \ \ n = 1,2,3,...
\]
振動数条件：
\[
	\hbar \omega_0 = E_{n'} - E_n
\]
電子の運動方程式(EoM: Equation of Mortion)：
\[
	m \frac{v^2}{r} = \frac{e^2}{4\pi \epsilon_0^2} \frac{1}{r^2}
\]
これらの式より、
\[
	r_n = \left( \frac{\lambdabar_c}{\alpha} \right) n^2
\]
ここで、\textbf{微細構造定数, fine-structure constant} ：
\[
	\alpha = \frac{e^2}{4\pi\epsilon_0 \hbar c} \sim \frac{1}{137}
\]
を定義した。微細構造定数は、電磁場にはたらく力、すなわち電磁相互作用の強さをあらわす定数である。\\
$n=1$ としたときの半径：
\[
	a_0 = \frac{\lambdabar}{\alpha} \sim 5 \times 10^{-11}\ \mathrm{m}
\]
は \textbf{Bohr 半径} と呼ばれる。

定常状態のエネルギー：
\begin{eqnarray*}
	E_n &=& \frac{1}{2}mv_n^2 - \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{e^2}{r_n} \\
	&=& \left( -\frac{mc^2}{2} \right) \frac{\alpha^2}{n^2}
\end{eqnarray*}
とくに$E_n \propto n^{-2}$ である。$n=1$をとくに、\textbf{Rydberg Energy} とよび、様々な表現がある。
\[
	E_{Ryd} := |E_{n=1}| = \left( -\frac{mc^2}{2} \right) \alpha^2
	= \frac{e^2}{8\pi\epsilon_0 a_0}
	= \left( \frac{\hbar^2}{2m} \right) \frac{1}{a_0^2}
	\sim 13.61 eV
\]

\subsection{電子の波動性}
粒子であると考えられた電子もまた、波としての性質をもつ（\textbf{電子波}）。

電子の運動量の値を決める。 \textbf{Einstein-de Broglie の関係}：
\[
	p = \frac{\hbar}{\lambdabar}
\]
より、電子波の波長$\lambdabar$を測定すれば運動量がわかる。
\\

\section{Schr\"odinger 方程式(S-eq.)}
平面波：
\begin{eqnarray*}
	\psi(\bm{r},t) &=& a \exp [\ i\ (\innerprod{k}{r} - \omega t)\ ] \\ \\
	&\downarrow & \mathrm{substitute.}\ \  E=\hbar \omega, \bm{p}=\hbar\bm{k} \\ \\
	\psi(\bm{r},t) &=& a \exp [\ i\ \left( \innerprod{p'}{r}/\hbar - (\bm{p'}^2/2m) t/\hbar \right) \ ]
\end{eqnarray*}
これは以下の波動方程式の解である。
\[
	i\hbar \partialder{\psi}{t} = \frac{-\hbar^2}{2m} \nabla^2 \psi
\]
ここで、古典論に対して以下の置き換えをする(\textbf{量子化の手続き})。
\[
	E \rightarrow i\hbar \partialder{}{t}, \ \ p_w \rightarrow \frac{\hbar}{i} \partialder{}{w}\ \ (w = x, y, z)
\]
先の波動方程式は、\textbf{Schr\"odinger 方程式}（以降、\textbf{S-eq.}と略記）： 
\[
	i\hbar \partialder{\psi}{t} = H\psi
\]
となる。ここで古典論からの類推により、\textbf{Hamiltonian}とよばれる演算子は、
\[
	H = \frac{-\hbar^2}{2m} \nabla^2 +V(\bm{r})
\]
と与えられる。

\section{Born の確率解釈}
波動関数$\psi(\bm{r},t)$は電子の存在確率を与える確率波と解釈する。
すなわち、
\[
	[
	\mathrm{Probability\ of\ an\ }e^-\ \mathrm{exist\ in\ }\mathrm{d}^3 r\ \mathrm{near\ } \bm{r}]
	= |\psi(\bm{r},t)|^2 \mathrm{d}^3 r
\]
である。

S-eq.：
\[
	i\hbar \partialder{\psi}{t} = \frac{-\hbar^2}{2m} \nabla^2 \psi
\]
と、その複素共役(complex conjugate(c.c.))：
\[
	-i\hbar \partialder{\psi^\ast}{t} = \frac{-\hbar^2}{2m} \nabla^2 \psi^\ast
\]
から、
\[
	\partialder{}{t} \left( \psi^\ast \psi \right)
	= \frac{-\hbar}{2mi} \nabla \cdot \left[ \psi^\ast \cdot \nabla\psi - \nabla\psi^\ast \cdot \psi \right]
\]
となり、ここで\textbf{確率密度}：
\[
	\rho :=  \psi^\ast \psi = | \psi |^2
\]
および \textbf{確率の流れ}：
\[\bm{j} := \frac{-\hbar}{2mi}\ \left[ \psi^\ast \cdot \nabla\psi - \nabla\psi^\ast \cdot \psi \right]\]
を定義すれば、さきの式は\textbf{確率の保存則}：
\[\partialder{\rho}{t} + \innerprod{\nabla}{j} = 0\]
を意味する。

\section{定常状態・境界条件}
\textbf{定常状態}とは、波動が進行せず、振幅のみが時間変化する波の状態である。
このとき、波動関数は、
\[ \psi(\bm{r}, t) = \phi(\bm{r}) f(t) \]
とかける。

S-eq.は、任意の$\bm{r}, t$に対して成り立つことを課すことにより、ある定数$E$をもちいて、
\[
	i\hbar \derivative{f(t)}{t} = Ef(t),\ \ \ H\phi(\bm{r}) = E\phi(\bm{r})
\]
となる。

これより、
\[
	\psi(\bm{r}, t) = \phi(\bm{r}) \exp (-iEt/\hbar)
\]
とかけて、$E$はエネルギーに相当することがわかる。

S-eq. は線型方程式であるから、固有状態$\{ \psi_i \}$の線形和である$\psi$もまた解となる。

Hamilitonian の固有値$E_i$ 固有関数$\psi_i$ を求めることを\textbf{固有値問題}と呼ぶ。解を求めるためには境界条件を設定する必要がある。

\begin{itemize}
	\item 無限遠方で波動関数が0になる。：$\phi(\bm{r}\ \rightarrow\ \infty) = 0 $
	\item ポテンシャル関数があるところで不連続である。：
	S-eq. $\rightarrow$
	\[
			\dderivative{\phi(x)}{x} = \frac{-2m}{\hbar} [E-V(x)] \phi(x)
	\]
\end{itemize}

\begin{thebibliography}{20}
 \bibitem{Sunagawa} 砂川重信、量子力学、岩波書店、1991.
 \bibitem{Shimizu} 清水明、新版 量子論の基礎 その本質のやさしい理解のために、サイエンス社、2003.
\end{thebibliography}
\newpage
\printindex
%
%
\end{document}